\gdef\mujnazevCS{Recenze knihy: Combinatorics -- Ancient \& Modern}
\gdef\mujnazevEN{Book Review: Combinatorics -- Ancient \& Modern}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Pavel Stříž}

%\bonushyper

\nazev{Recenze knihy: Combinatorics --\\[2pt]Ancient \& Modern}

\nazev{Book Review: Combinatorics --\\[2pt]Ancient \& Modern}

\author{\mujauthor}

\Email{pavel@striz.cz}
\bigskip

\noindent
Robin Wilson, John J.\,Watkins (editors): \textit{Combinatorics -- Ancient \& Modern,} 1st edition, Oxford University Press, United Kingdom, x+381 pp., 2013. ISBN 978-0-19-965659-2.\medskip

%titulní list, dvě strany obsahu
\noindent
\newdimen\malvyska \malvyska=59mm%
\fbox{\includegraphics[page=1, height=\malvyska]{cam.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=10, trim=10.7mm 24mm 4.9cm 7cm, clip, height=\malvyska]{cam.pdf}}\hfill
\fbox{\includegraphics[page=11, trim=11.3mm 10.3cm 4.8cm 1.2cm, clip, height=\malvyska]{cam.pdf}}%
\medskip

\noindent
Dobrovolně se přiznávám, že jsem si nebyl jistý, jestli knihu číst. Zajímá mě kombinatorika, zvláště ta rekreační, ale historie už můj šálek kafe není. Když jsem jako student prvního ročníku na vysoké škole začal pomáhat se skripty do Metod statistické analýzy (někde nazýváno jako Statistika 1, I~či~A), Laďa Rytíř trval na tom, že tam úvodní kapitola s~historií být musí, že ta je důležitá, a~pálil na mě jedno jméno za druhým, že ti tam rozhodně být musí. Že na tom kategoriálně trvá. O~každém hovořil, jako kdyby s~danou osobou včera večer seděl na konferenci u~piva. Celý Ladík.

A~tak dobře, říkám si, zkusím to. Začnu číst a~uvidím. Knuth knihu uvádí (přetisk z~TAOCP -- Dva tisíce let kombinatoriky), asi mě chytl a~nepustil. Pak jsou následující dvě části (Ancient Combinatorics; Modern Combinatorics) rozpracovány, prakticky na stranu každá polovina knihy. V~druhé části: indická, čínská, islámská, židovská a~renesanční kombinatorika plus počátky moderní kombinatoriky, v~třetí části pak dle kombinatorického užití: počátky teorie grafů, celočíselný rozklad, design experimentů, latinské čtverce, výčty, kombinatorická teorie množin a~současná teorie grafů. V~poslední části, řekněme Doslov (Aftermath), Peter J.\,Cameron píše o~svém osobním pohledu na kombinatoriku, hlavně její vývoj.

Knihu uzavírají medailónky autorů, zdroje obrázků, poděkování a~společný rejstřík termínů a~osob.

Obrázky z~původních knih začínají jednotlivé kapitoly a~častokrát doprovází text. Ačkoliv se na knize podílela celá řada autorů, během čtení to nepoznáte. Jazyk zní, jako kdyby to psal jeden autor. Poklona editorům. 

Jmenovitě tedy: 
Donald E. Knuth (Úvod), 
Takanori Kusuba (1), 
Kim Plofker (1), 
Andrea Bréard (2), 
Ahmed Djebbar (3), 
Victor J. Katz (4), 
Eberhard Knobloch (5, 6), 
A.\,\!W.\,E.\,Edwards (7), 
Robin Wilson (8, 10, 14 plus editor), 
George E.\,Andrews (9), 
Norman Biggs (10), 
Lars D\o vling Andersen, 
E.\,Keith Lloyd (12), 
Ian Anderson (13), 
Lowell Beineke (14), 
Peter J.\,Cameron (Doslov)
a~John J.\,Watkins (jen jako editor). 

Kniha je poutavá z~toho pohledu, která osoba a~co neudělala správně, nebo udělala správně a~kam až se dostala, a~byla-li či nebyla-li dále prohlubována, a~po jaké době. Kniha je ojedinělá a~první svého druhu. V~Předmluvě editoři hovoří o~tom, že kniha má dva účely: jako první velký průzkum historie kombinatoriky tohoto rozsahu a~v~jedné knize má být shrnuta rešerše zdrojů, které jinak nejsou dostupné široké veřejnosti.

Našinec zajásá, protože na str.\,348 je zmínka o~Otakaru Borůvkovi, v~literatuře jako 9. zdroj, viz str.\,350. A~nejen to, na té samé straně u~4. zdroje máme Václava Chvátala. Plus malá poznámka na str.\,369 o~Mendelovi.

Osobně mě potěšila zmínka v~kapitole 11 na str.\,279 a~280 o~sudoku a~výpočtu různého počtu řešení sudoku bez a~se zahrnutím vybraných elementárních transformací. Řeším jejich ranking-unranking kombinatorickou úlohu.

(Nejen) pomocí kombinatoriky bylo v~březnu (The Hat, zahrnutí překlopení dílku) a~v~květnu 2023 (The Spectre, už bez překlápění) završeno hledání aperiodického dílku, který zaplní plochu bez opakování vzoru. Byl to dlouhodobý otevřený problém. Doufám, že tuto informaci uvidím v~dalším vydání této knihy. Těším se!

Recenzi knihy zakončím slovy z~Úvodního slova Ronalda Grahama:
\vfil

\noindent\hfil
\begin{minipage}{0.85\textwidth}%
%\small
\textsl{One of the most compelling instincts that human beings have is the irresistible urge to look for patterns: this is apparent from the earliest attemps of our ancestors to understand the world around them. Mathematics has often been described as the science of patterns, and perhaps more than any other mathematical field, this represents the heart and soul of combinatorics.}
\end{minipage}%
